# A Escolha É Sua

A campanha da prefeitura de Quaraí/RS, entitulada "só tenha os filhos que puder criar", já é motivo de diversos debates sobre o planejamento familiar e o papel do Estado **nessa questão**. Tendo o objetivo de conscientizar a população acerca da responsabilidade aliada à criação de um filho, a campanha acabou sendo interpretada como uma manifestação preconceituosa contra famílias de baixa renda. No entanto, campanhas como essa são necessárias, de modo a explicitar a necessidade de discutir sobre o assunto.

Como determinado pela Política Nacional de Planejamento Familiar, desde 2007, toda família tem acesso a oito métodos contraceptivos oferecidos gratuitamente e a descontos em anticoncepcionais adquiridos pela rede Farmácia Popular. Com isso, o controle familiar se torna cada vez mais fácil, já que o acesso a métodos cada vez mais efetivos se torna possível. O controle de fertilidade não é mais exclusivo a classes mais altas, e, por isso, o planejamento familiar se torna mais acessível.

Esses incentivos públicos, entre a distribuição de métodos contraceptivos e campanhas publicitárias, se devem ao crescimento descontrolado da população em algumas regiões, especialmente nas famílias de baixa renda e *nível educacional*. A partir do momento em que a criança não possui condições de crescer bem em sua própria família, aumenta a responsabilidade do Estado no acesso a um ambiente favorável ao seu desenvolvimento (alimentação, educação, saúde, segurança).

Portanto, mesmo que a execução da campanha não tenha sido perfeita, é um esforço válido de modo a alertar as pessoas acerca do assunto. A realidade atual do Brasil é incapaz de fornecer emprego, segurança, saúde e educação para todos, devido à grande população e uma estrutura que não acompanhou seu crescimento. Por isso, mesmo que não sejam soluções definitivas para a falta de estrutura do Estado e das famílias, campanhas em prol da redução da natalidade são iniciativas válidas para melhorar a qualidade de vida de todos os brasileiros.
